世道人生：只因有着彼此 - 李怡

世道人生：只因有着彼此 - 李怡

聖馬可中學反修例罷課關注組發佈短片，以無伴奏合唱方式演唱《願榮光歸香港》，歌聲如同他們的年齡，帶着稚嫩，但在和聲伴唱之下很悅耳，隨後他們脫下口罩，不懼教育局的恐嚇以真面目示人。歌罷一位女生獨白，指這場運動由和平抗爭開始，但政權用上催淚彈、甚至實彈鎮壓，拘捕抗爭者、對他們拳打腳踢，「我哋徹底失望，但你知道嘛？我哋唔怕。」

獨白提到前線手足、和理非市民、記者、救護員、醫生、護士、消防員、堅守信念的教師、校長、法官、律師，與民同行的公務員……。是的，所有各行業的稍具良知的市民都動起來了。字幕打出讓人忍不住流淚的話：「生於亂世，對抗極權，我們不怕，只因有着彼此。」

很難相信這是出自一群中學生寫的文字，尤其是看到一張張純真、可愛、還沒有長大的臉。這短片、這獨白、這字幕，概括了2019年香港的變遷，感動了一個年逾八旬的老人，使他在絕望中看到微茫的希望，使他對這地方從感到厭惡而體認到它的可愛。只因為有你們這樣美麗的年輕一代，只因為有被你們喚起、醒覺而重新投入抗爭的中年人、家庭主婦、銀髮族、曾經醉生夢死的人們，「只因有着彼此」。

去年這時候，我寫了一篇〈歲末絮語〉，引用捷克詩人R.M.Rilke的詩句：「當互相嫌惡的人，/不得不共睡一床的時候，/那時寂寞與河流同行……」香港的政治環境，讓我感覺到越來越像跟嫌惡的人共睡一床。一些佔據高位的、變形的、翻着白眼或不斷霎眼睛的說謊者，講着比粗口更難聽的荒謬言辭，真是連唾罵都覺得是侮辱了自己的智慧。看到曾經給我許多機會的香港不斷被沾污，「那時寂寞與河流同行」。

今年，邪惡的人繼續邪惡，而且連說謊的功夫都省下了，乾脆直桶桶地表示出與市民為敵。那些成績優良，中英文俱佳，在極短時間創作出優秀文宣，寫出傳遍世界的歌曲的孩子們，在邪惡掌權者口中一直是「暴徒」，「不是社會的持份者」。對200萬和理非的遊行人士，警察隊員佐級協會主席指他們是「赤裸裸的幫兇」，「雖遠必誅」。對那些被300萬選民踢走的建制派落選者，特首有意要給他們公職。這些都擺明與市民為敵，他們不再需要假惺惺地用謊言來表示為香港市民服務了，很清楚地表明就是為香港以外的強權效勞。

但是，這一年，年輕人奮起，沉默大眾也開始不再沉默。鎮壓持續，抗爭也持續。勇武、和理非、文宣，再到黃色經濟圈。只要當局依然頑固地拒絕市民的訴求，市民就依然頑固地以各種形式、擴及社會各個範圍，抗爭到底。只有一時的沉寂，沒有永久的馴服。

經濟是下滑了。但成功的企業家湯文亮說，如果在通過修改《逃犯條例》，和這次社會運動造成的破壞，兩者任擇其一，我都揀破壞。這次破壞可能埋單6、70億，但修例如果成功，社會平靜，但很多人和資金會慢慢離開，因為香港的司法本來由自己決定，現在交給了一個很恐怖的地方，香港市民的人身安全和資金沒有了防火牆，那就死了。所以他說，如果我是年輕人，我也投入這個運動，因為不反對修例就沒有希望。

2019年歲末，比去年有希望，只因有你們，年輕人；只因有着彼此，所有或多或少為抗爭運動付出的香港人。

李怡

和你坐 Stuck稅局
12月30日 星期一
時間 : 12:00
地點 : 稅務大樓

---------------------------------------------------------------

和你SHOP
12月31日 星期二
時間 : 1800-2100
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

Suck The Eve
12月31日 星期二
時間 : 22:00
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

---------------------------------------------------------------

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 1月1日 (三)
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書

香港悲情城市，政治經濟將會一落千丈，但是文化藝術將會閃耀世界。